# 解不等式 (1)

## `讲义`

### 不等式基本知识

1、不等式

用数学符号 $>, <, \ge, \le, \neq$ 连接两个数或代数式, 以表示它们之间的大小或不等关系, 含有这些不等号的式子叫做不等式.

2、不等式的基本性质

1. 对称性: 如果 $a > b$, 那么 $b < a$. 即 $a > b \Leftrightarrow b < a$.
2. 传递性: 如果 $a > b$, $b > c$, 那么 $a > c$. 即 $a > b, b > c \Rightarrow a > c$.
3. 加法法则: 如果 $a > b$, 那么 $a + c > b + c$. 即 $a > b \Leftrightarrow a + c > b + c$.
4. 乘法法则: 如果 $a > b, c > 0$, 那么 $ac > bc$.如果 $a > b$, $c < 0$, 那么 $ac < bc$.
5. 同向可加性: 如果 $a > b$, $c > d$, 那么 $a + c > b + d$.
6. 同向可乘性: 如果 $a > b > 0$, $c > d > 0$, 那么 $ac > bd$.
7. 乘方法则: 如果 $a > b > 0$, 那么 $a^n > b^n$ ($n \in \mathbb N, n \ge 2$).
8. 开方法则: 如果 $a > b > 0$, 那么 $\sqrt[n]a > \sqrt[n]b$, ($n \in \mathbb N, n \ge 2$).

#### 例 1 `2011 湖北联考题`

已知 $x, y \in\mathbb R$, 判定下列各题中命题 $A$ 与命题 $B$ 的充分必要关系.
(1) 命题 $A : \begin{cases} a > 0 \\ b > 0 \end{cases}$; 命题 $B : \begin{cases} a + b > 0 \\ ab > 0 \end{cases}$;
(2) 命题 $A : \begin{cases} a > 2 \\ b > 2 \end{cases}$: 命题 $B : \begin{cases} a + b > 4 \\ ab > 4 \end{cases}$;

> (1) $A$ 是 $B$ 的充分必要条件; (2) $A$ 是 $B$ 的充分不必要条件.

#### 例 2

(1) 已知 $2 < x < 3$, $1 < y < 4$, 求 $x - y$, $\dfrac{x}{y}$ 和 $\dfrac{xy}{x^2 + 2}$ 的取值范围;
(2) 已知二次函数 $y = f(x)$ 的图像经过原点, 并且 $1 \le f(-1) \le 2$, $3 \le f(1) \le 4$, 求 $f(-2)$ 的取值范围.

> (1) $y \in (1,4)$, $-y \in (-4, -1)$, $x - y = x + (-y) \in (-2, 2)$;
>
> $\dfrac1y \in \left( \dfrac14, 1 \right)$, 所以 $\dfrac{x}y  = x \cdot \dfrac1y \in \left( \dfrac{1}{2}, 3 \right)$;
>
> $\dfrac{x^2 + 2}{x} = x + \dfrac{2}{x} \in \left(3, \dfrac{11}{3}\right)$, $\dfrac{x}{x^2 + 2} \in \left(\dfrac{3}{11}, \dfrac{1}{3}\right)$, 所以 $\dfrac{xy}{x^2 + 2} \in \left(\dfrac{3}{11}, \dfrac{4}{3}\right)$;
>
> (2) $f(x) = ax^2 + bx + c, c = 0$, $f(-1) = a - b$, $f(1) = a + b$, $f(-2) = 4a - 2b = 3f(-1) + f(1) \in [6, 10]$.



### 一元二次不等式的解法

1、一元二次不等式的定义
只含有一个未知数, 且这个未知数的最高次数为 2 的不等式称为一元二次不等式.

2、一元二次不等式的解法

1. 将不等式右边化为 0, 左边使二次项系数大于 0, 不等号左侧是 $ax^2 + bx + c$ ($a > 0$), 右侧是 0;
2. 求出相应的一元二次方程 $ax^2 + bx + c = 0$ 的根, 根据二次函数的图像和性质来求得解集.如果对二次函数的图像很熟悉, 也可以利用“大于取两边, 小于取中间”直接写出解集.

3、 含有参数的一元二次不等式

1. 首要关注二次项系数是否有参数, 如果有, 首先讨论二次项系数为零的情况;
2. 二次项系数不为零时, 优先考虑因式分解, 再继续讨论参数; 如果不方便进行因式分解, 则讨论判别式 $\Delta$, 最后根据不等号方向和两根的大小关系写出解集. 注意分类讨论的原则: 不重复, 不遗漏.


#### 例 3

解下列不等式: 
(1) $2x^2 + 5x - 3 > 0$;
(2) $2x^2 + x + 1 < 0$;
(3) 已知函数 $f(x) = \begin{cases} x + 2 & (x \le 0) \\ -x + 2 & (x > 0) \end{cases}$, 解不等式 $f(x) \ge x^2$;
(4) 已知函数 $f(x) = \begin{cases} x^2 - 4x + 6 & (x \ge 0) \\ x + 6 & (x < 0) \end{cases}$, 解不等式 $f(x) > f(1)$.

> (1) $(-\infty, -3) \cup \left(\dfrac{1}{2}, +\infty\right)$;
>
> (2) $\varnothing$;
>
> (3) 分类讨论: $ \le 0 \Rightarrow x \in [-1, 0]$; $x > 0 \Rightarrow x \in (0, 1]$. 综上, 解集为 $x \in [-1, 1]$;
>
> (4) 分类讨论: $x \ge 0 \Rightarrow x \in [0, 1) \cup (3, +\infty)$; $x < 0 \Rightarrow x \in (-3, 0)$. 综上, 解集为 $(-3, 0) \cup (1, 3)$.

#### 例 4

解下列含参不等式: 
(1) $x^2 - (a + a^2)x + a^3 > 0$;
(2) $ax^2 - 2(a + 1)x + 4 > 0$;

> (1) 讨论对应方程两根的大小关系: $a \in (0, 1)$ 时, $a^2 < a$, $x \in (-\infty, a^2) \cup (a, +\infty)$;
> $a \in (-\infty, 0] \cup [1, +\infty)$ 时, $a \le a^2$, $x \in (-\infty, a) \cup (a^2, +\infty)$;
>
> (2) 讨论二次项系数, $a = 0$, $a > 0$, $a < 0$ 三种情况.
> $a = 0$ 时, $x \in (-\infty, 2)$;
> $a > 0$ 时, 讨论两根的大小情况, 所以有 $a \in (0, 1]$ 时, $x \in (-\infty, 2) \cup \left(\dfrac{2}{a}, +\infty\right)$, $a \in (1, +\infty)$ 时, $x \in \left(-\infty, \dfrac{2}{a}\right) \cup (2, +\infty)$;
> $a < 0$ 时, $x \in \left(\dfrac{2}{a}, 2\right)$.


#### 例 5

(1) 若不等式 $ax^2 + bx + c > 0$ 的解集为 $(-3, 4)$, 求不等式 $bx^2 + 2ax - c - 3b < 0$ 的解集;
(2) 若不等式 $ax^2 - 3x + b > 0$ 的解集为 $(-\infty, 1) \cup (b, +\infty)$, 求 $a, b$ 的值;
(3) 若不等式 $ax^2 + bx + c < 0$ 的解集是 $(-\infty, -2) \cup (4, +\infty)$, 求:
  (i) 求 $ax^2 - bx + c > 0$ 的解集;
  (ii) 求 $cx^2 + bx + a > 0$ 的解集;
  (iii) 求 $cx^2 - bx + a > 0$ 的解集.

> (1) 首先 $a < 0$, 由韦达定理有 $-\dfrac{b}{a} = -3+4 = 1, \dfrac{c}{a} = -3 \times 4 = -12$, 假设新不等式所对应的方程两根为 $x_1,x_2$, 则 $x_1 + x_2 = -\dfrac{2a}b = 2$, $x_1 x_2 = \dfrac{-c-3b}b = -15$, 故 $\{x_1, x_2\} = \{5, -3\}$, 又 $b = -a > 0$, 不等式解集为 $(-3, 5)$;
>
> (2) $x = 1$ 和 $x = b$ 都是方程 $ax^2 - 3x + b = 0$ 的两根, 且 $a > 0$, 解得 $a = 1, b = 2$;
>
> (3) 首先 $a < 0$, 由韦达定理有 $-\dfrac{b}{a} = 2$, $\dfrac{c}{a} = -8$, 故 $c>0$. (i) 中 $x_1 + x_2 = -2$, $x_1 x_2 = -8$, $x_1 = 2, x_2 = -4$, $a < 0$, 解集为 $(-4, 2)$; (ii) 中 $x_1 + x_2 = -\dfrac{1}{4}$, $x_1 x_2 = -\dfrac{1}{8}$, $x_1 = \dfrac{1}{4}, x_2 = -\dfrac{1}{2}$, $c > 0$, 解集为 $\left(-\infty, -\dfrac{1}{2}\right) \cup \left(\dfrac{1}{4}, +\infty\right)$; (iii) 中 $x_1 + x_2 = \dfrac{1}{4}$, $x_1 x_2 = -\dfrac{1}{8}$, $x_1 = -\dfrac{1}{4}, x_2 = \dfrac{1}{2}$, $c > 0$, 解集为 $\left(-\infty, -\dfrac{1}{4}\right) \cup \left(\dfrac{1}{2}, +\infty\right)$.


#### 例 6

(1) 设集合 $P = \{m | -1 < m < 0\}$, $Q$ = \{$m | mx^2 + 4mx - 4 < 0$ 对任意实数 $x$ 恒成立\}, 则 $P$ 和 $Q$ 的关系式是 \blank；
(2) 已知实数 $m$ 使得方程 $mx^2 - (1-m)x + m = 0$ 有实数根, 若$a$、 $b$ 分别是 $m$ 的最大值和最小值, 则以集合 $A$ = \{$x | x < b$ 或 $x > a$\} 为解集的一个不等式为 \blank.

> (1) $Q = \{0\} \cup (-1, 0)$, 所以 $P \subseteq Q$;
>
> (2) $m \in \left[-1, \dfrac{1}{3}\right]$, $a = \dfrac{1}{3}, b = -1$, 所以不等式可以为 $x^2 + \dfrac{2}{3}x - \dfrac{1}{3} > 0$.


#### 例 7

(1) (2011湖北) 已知满足不等式 $4x + p < 0$ 的 $x$ 同时也满足不等式 $x^2 - x -2 > 0$, 求 $p$ 的取值范围.
(2)关于 $x$ 的方程 $2(k + 1)x^2 + 4kx + 3k - 2 = 0$ 的两根异号, 求实数 $k$ 的取值范围.
(3)关于 $x$ 的方程 $x^2 + (2k - 1)x + k^2 = 0$ 的两根均大于 1, 求实数 $k$ 的取值范围.

> (1) $\left(-\infty, -\dfrac{p}{4}\right) \subseteq (-\infty, -1) \cup (2, +\infty)$, 所以 $p \in [4, +\infty)$;
>
> (2) $x_1 x_2 = \dfrac{3k-2}{2(k+1)} < 0$, 故 $k \in \left(-1, \dfrac{2}{3}\right)$;
>
> (3) $\Delta = 1 - 4k \ge 0 \Rightarrow k \in \left(-\infty, \dfrac{1}{4}\right]$, $x_1 + x_2 = -(2k-1) > 2 \Rightarrow k<-\dfrac12$,
> $(x_1 - 1) (x_2 - 1) = k^2 + 2k > 0 \Rightarrow k \in (-\infty, -2) \cup (0, +\infty)$.
> 综上所述 $k \in (-\infty, -2) \cup \left(0, \dfrac{1}{4}\right)$.

### 高次不等式和分式不等式

1、高次不等式:

1. 将高次不等式的右边化为 $0$, 左边最高次项的系数化为正数;
2. 对不等式左边进行因式分解和同解变形, 将不等式左边化成若干个一次因式和二次不可分解因式的乘积的形式, 记为 $f(x)$;
3. 将 $f(x) = 0$ 的每一个一次因式的根标在数轴上, 然后从右上方依次穿过每一个根, 画出曲线;
4. 如果某个根是奇数次因子的, 则曲线穿过这个根;如果根是偶数次因子的, 则曲线不穿过这个根, 而是切过这个根. 这就是所谓的“奇穿偶不穿”;
5. 上面作出的曲线就是函数 $y = f(x)$ 的草图, 根据这个曲线显现出的 $f(x)$ 的取值和符号的变化规律,  可以得出原不等式的解集.

2、解分式不等式的一般原则:将分式不等式化为整式不等式求解, 

1. 形如 $\dfrac{f(x)}{g(x)} > 0$ 的不等式与 $f(x) \cdot g(x) > 0$ 同解;


2. 如果含有等号, 即 $\dfrac{f(x)}{g(x)} \ge 0$, 因分母不可为零, 它们与不等式组 $\begin{cases} f(x) \cdot g(x) \ge 0 \\ g(x) \neq 0 \end{cases}$ 同解.


#### 例 8

(1) $2x^3 - x^2 - 15x > 0$;
(2) $(x + 4) (x + 5)^2 (2 - x)^3 < 0$;
(3) $\dfrac{(x - 1)^2 (x + 1) (x -2)}{x + 4} < 0$;
(4) $\dfrac{x^2 - 3x - 10}{x^2 - 1} \le 0$;
(5) $\dfrac{2x^2 - 3x - 5}{3x^2 - 13x + 4} \ge 1$;
(6) $-1 \le \dfrac{2x - 1}{3x + 2} \le 1$.


> (1) $2x^3 - x^2 - 15x > 0 \Leftrightarrow x (x - 3) (2x + 5) > 0$, 所以不等式的解集为 $\left(-\dfrac{5}{2}, 0\right) \cup (3, +\infty)$;
>
> (2) 注意 $x = -5$ 是方程的二重根,所以在不等式中可以删去,所以不等式的解集为 $(-\infty, -5) \cup (-5, -4) \cup (2, +\infty)$;
>
> (3) 注意 $x = 1$ 是方程的二重根,所以在不等式中只需要把 $x = 1$ 去掉即可,所以不等式的解集为 $(-\infty, -4) \cup (-1, 1) \cup (1, 2)$;
>
> (4) 原不等式等价于 $(x - 1) (x + 1) (x + 2) (x - 5) \le 0$ 且 $x \neq \pm 1$, 所以不等式的解集为 $[-2, -1) \cup (1, 5]$;
>
> (5) 原不等式等价于 $(x - 1) (x - 9) (x - 4) (3x - 1) \le 0$ 且 $x \neq 4$ 和 $\dfrac{1}{3}$,
> 所以不等式的解集为 $\left(\dfrac{1}{3}, 1\right] \cup (4, 9]$;
>
> (6) 原不等式等价于 $\dfrac{2x - 1}{3x + 2} - 1 \le 0$ 且 $\dfrac{2x - 1}{3x + 2} + 1 \ge 0$, 通分整理即可,
> 所以不等式的解集为 $(-\infty, -3) \cup \left[-\dfrac{1}{5}, +\infty\right)$.

### 指数和对数不等式

根据相应函数的单调性来解不等式:

1. 若 $a^{f(x)} > a^{g(x)}$, 当 $a > 1$ 时, $f(x) > g(x)$, 当 $0 < a < 1$ 时, $f(x) < g(x)$;

2. 若 $\log_a f(x) > \log_a g(x)$, 当 $a > 1$ 时, $f(x) > g(x) >0 $, 当 $0 < a < 1$ 时, $0< f(x) < g(x)$.


#### 例 9

解关于 $x$ 的不等式: 

(1) $(\dfrac{1}{3})^{x^2 -8} > 3^{-2x}$
(2) $\log_2{(x^2 - 7x)} < 3$

> (1) 原不等式等价于 $x^2 - 8 < 2x$, 所以不等式的解集为 $(-2, 4)$;
>
> (2) 原不等式等价于 $0 < x^2 - 7x < 8$, 所以不等式的解集为 $(-1, 0) \cup (7, 8)$.

### 恒成立问题

对于这类问题, 一般有两种思路: 一种是将参数分离到不等式的一边, 然后通过求出不等号另一边的函数的值域来解决; 另一种是将参数视为函数的一部分, 运用已知函数的性质来处理问题, 尤其是当函数形如一元二次函数时的情况. 


#### 例 10

设 $f(x) = mx^2 - mx - 6 + m$,
(1) 若对于 $m \in [-2, 2]$, $f(x) < 0$ 恒成立, 求实数 $x$ 的取值范围;
(2) 若对于 $x \in [1, 3]$, $f(x) < 0$ 恒成立, 求实数 $m$ 的取值范围;
(3) 若对于 $x \in [1, 3]$, $f(x) < x - 5$ 恒成立, 求实数 $m$ 的取值范围.

> (1) 反解 $m$ 有 $m < \dfrac{6}{x^2 - x + 1}$, (因为 $x^2 - x + 1$ 恒成立)所以 $\dfrac{6}{x^2 - x + 1} > 2$,
> $\therefore x \in (-1, 2)$;
>
> (2) $m < \dfrac{6}{x^2 - x + 1}$, 在 $x \in [1, 3]$ 上恒成立,所以 $m < (\dfrac{6}{x^2 - x + 1})_{\min}$,
> 即 $m \in \left(-\infty, \dfrac{6}{7}\right)$;
>
> (3) $m < \dfrac{1 + x}{x^2 - x + 1}$, 在 $x \in [1, 3]$ 上恒成立,所以 $m < (\dfrac{1 + x}{x^2 - x + 1})_{\min}$,
> 即 $m \in \left(-\infty, \dfrac{4}{7}\right)$;


#### 例 11

(1) (2005 辽宁) 在 $\mathbb{R}$ 上定义运算 $\otimes$ $\colon$ $x \otimes y = x(1 - y)$, 若不等式 $(x - a) \otimes (x + a) < 1$ 对任意实数 $x$ 成立, 则实数 $a$ 的取值范围是 \blank.
(2) 若关于 $x$ 的不等式 $(1 + k^2)x \le k^4 + 4$ 的解集是 $M$, 则对任意实常数 $k$, 总有 \choice.

A. $2 \in M, 0 \in M$
B. $2 \notin M, 0 \notin M$
C. $2 \in M, 0 \notin M$
D. $2 \notin M, 0 \in M$

> (1) 原不等式等价于 $(x - a) (1 - x - a) < 1$ 恒成立,所以不等式的解集为 $\left(-\dfrac{1}{2}, \dfrac{3}{2}\right)$;
>
> (2) 原不等式等价于 $x \le \dfrac{k^4 + 4}{1 + k^2} = (1 + k^2) + \dfrac{5}{1 + k^2} - 2$,
> 所以,对任意 $k$, $(-\infty, 2 \sqrt{5} - 2) \in M$, 故选 A.


#### 例 12

已知二次函数 $f(x) = ax^2 + bx + c$ 满足:
(1) $f(-1) = 0$;
(2) $x \le f(x) \le \dfrac{x^2 + 1}{2}$ 对于任意的 $x \in \mathbb{R}$ 恒成立.
求 $a, b, c$ 的值.

> $f(-1) = a - b + c = 0$,
> $x \le f(x) \le \dfrac{x^2 + 1}{2}$ 整理得 $ax^2 + bx + c - x \ge 0$ 和 $\left(a - \dfrac{1}{2}\right)x^2 + bx + c - \dfrac{1}{2} \le 0$,
>  所以有 $a = c, 2a + 2c - 1 = 0, b = a + c$, 即 $a = \dfrac{1}{4}, b = \dfrac{1}{2}, c = \dfrac{1}{4}$.

### `十面埋伏`


#### 例 13

解不等式: $2^{|x|} + 2^x > 2\sqrt{2}$.

> 分类讨论,
>
> 当 $x \ge 0$ 时,有 $2 \cdot 2^x > 2 \sqrt{2}$, $\therefore x > \dfrac{1}{2}$,
> 当 $x < 0$ 时,有 $2^x + \dfrac{1}{2^x} > 2 \sqrt{2}$, $\therefore x < \log_2 {(\sqrt{2} - 1)}$,
>
> 综上 $x \in (-\infty, \log_2 {(\sqrt{2} - 1)}) \cup \left(\dfrac{1}{2}, +\infty\right)$.

### `剑指八方`


#### 例 14

(1) 已知函数 $f(x) = x^2, x \in [-2, 2]$ 和函数 $g(x) = ax - 1, x \in [-2, 2]$, 若对 $\forall x_1 \in [-2, 2]$, 总存在 $x_0 \in [-2, 2]$, 使得 $f(x_1) = g(x_0)$ 成立, 则实数 $a$ 的取值范围是 \blank.
(2) (2012 北京卷 14 题) 已知 $f(x) = m(x - 2m)(x + m + 3)$, $g(x) = 2^x - 2$, 若同时满足条件: （i) $\forall x \in \mathbb{R}$, 有 $f(x) < 0$ 或 $g(x) < 0$; (ii) $\exists x \in (-\infty, -4)$, 使得 $f(x) \cdot g(x) < 0$, 则 $m$ 的取值范围是 \blank.


> (1) 由题意知 $f(x) \in [0, 4]$ $\therefore g(x)_{max} \ge 4, g(x)_{min} \le 0$, 分类讨论,
>
> $a = 0$ 时,不满足条件;
>
> $a > 0$ 时, $g(x)_{max} = 2a - 1 \ge 4, g(x)_{min} = -2a - 1 \le 0$;
>
> $a < 0$ 时, $g(x)_{max} = -2a - 1 \ge 4, g(x)_{min} = 2a - 1 \le 0$;
>
> 综上 $a \in \left(-\infty, -\dfrac{5}{2}\right] \cup \left[\dfrac{5}{2}, +\infty\right)$.
>
> (2) 根据 $g(x) = 2^x - 2 < 0$, 可解得 $x < 1$.
>
> 又 $\forall x \in \mathbb{R}$, $f(x) < 0$ 或 $g(x) < 0$ 成立,导致 $f(x)$ 在 $x \ge 1$ 时必须是 $f(x) < 0$ 的.
>
> 当 $m = 0$ 时, $f(x) = 0$ 不能做到 $f(x)$ 在 $x \ge 1$ 时 $f(x) < 0$, 所以舍掉.
>
> 因此, $f(x)$ 作为二次函数开口只能向下,故 $m < 0$, 且此时两个根为 $x_1 = 2m, x_2 = -m - 3$.
>
> 为保证条件成立,需要 $ \begin{cases} x_1 = 2m < 1 \\ x_2 = -m - 3 < 1 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} m < \dfrac{1}{2} \\ m > -4 \end{cases} $, 和大前提 $m < 0$ 取交集结果为 $-4 < m < 0$;
> 又由于条件 2: 要求 $\exists x \in (-\infty, -4), f(x)g(x) < 0$ 的限制,得出在 $x \in (-\infty, -4)$ 时, $f(x)$ 恒负,因此就需要在这个范围内 $g(x)$ 有得正数的可能,即 $-4$ 应该比 $x_1, x_2$ 两根中小的那个来的大,当 $m \in (-1, 0)$ 时, $-m - 3 < -4$, 解得,交集为空,舍. 当 $m = -1$ 时,两个根同为 $-2 > -4$, 舍. 当 $m \in (-4, -1)$ 时, $2m < -4$, 解得: $m < -2$.
>
> 综上所述 $m \in (-4, -2)$.

### `课后阅读` 一块钱哪里去了?

一个唱片商店里, 卖 30 张老式硬唱片、一块钱卖两张, 另外 30 张唱片是一块钱卖 3 张. 

一天, 这 60 张唱片全卖完了: 30 张一块钱两张的唱片收入 15 元, 30 张一块钱 3 张的唱片收入 10元, 总共是 25 元. 

第二天商店老板又拿出 60 张唱片放到柜台上. 

老板: 何必要自找麻烦来分唱片? 如果 30 张唱片是一块钱卖两张, 30 张是一块钱卖 3 张, 何不把 60 张唱片放在一起, 按两块钱 5 张来卖?这是一样的. 

商店关门时, 60 张唱片全按两块钱 5 张卖出去了. 可是, 商店老板点钱时发现只卖得 24 元, 不是 25 元, 这使他很吃惊. 

这一块钱到哪里去了? 是不是有个伙计偷了? 是不是给顾客找错了钱?

这条悖论是建立等式和不等式性质的极好例子. 正如上面的故事所表明的, 那个老板觉得把两种唱片放在一起, 每 5 张卖两块钱, 和分开来一种卖两张一块钱, 一种卖 3 张一块钱是“同样的”, 这就搞错了. 没有任何道理能说明两种卖法应该收入同样的钱数. 上面的例子中两者之间的差很小, 以致于看上去好像那一块钱是不留意造成的, 或者是遗失了. 

现在, 我们对此悖论作一下代数分析. 假设价格较高的唱片是每 $a$ 张卖 $b$ 元, 价格较低的唱片每 $c$ 张卖 $d$ 元. 若所有唱片都各以两种不同的价格卖, 则一张唱片的平均价格是 $\dfrac{b}{a}$ 和 $\dfrac{d}{c}$ 之和的一半. 如果两种唱片合起来, 按一个价格卖, 那么张 $a + c$ 唱片就卖 $b + d$ 元钱, 一张唱片的平均价格就是 $\dfrac{b+d}{a+c}$. 显然, 两套唱片合起来要收入同样多的钱数就必须是 $\dfrac12 \left(\dfrac{b}{a} + \dfrac{d}{c} \right) = \dfrac{b+d}{a+c}$. 但令人吃惊的是, 这个等式只有在 $a = c$ 时成立, 而与 $b$ 和 $d$ 的值无关. 如 $a > c$, 则两套唱片合起来卖可得的钱多一些 (如我们这个说明中的例子, 这里 $a = 3$, $c = 2$); 如果 $a < c$, 则合起来卖就要赔钱.



## `作业`

1. 二次方程 $x^2 + (a^2 + 1)x + a - 2 = 0$, 有一个根比 1 大,另一个根比 1 小,则 $a$ 的取值范围是 \blank.

   > $(-\infty, -1) \cup (0, +\infty)$.
   >
   > 令 $f(x) = x^2 + (a^2 + 1)x + a - 2$, 则 $f(1) = a^2 + a < 0$, $a<-1$ 或 $a>0$.

2. 解不等式: $\log_{\frac{1}{2}}{(x^2 -x -2)} > -1 + \log_{\frac{1}{2}}{(x - 1)}$.

   > $(2,3)$.
   >
   > $\log_{\frac{1}{2}}{(x^2 -x -2)} > \log_{\frac12} 2(x-1)$, $0<x^2-x-2 < 2(x-1)$, 解得 $2<x<3$.

3. 不等式 $\dfrac{x^2 - 8x + 20}{mx^2 + 2(m + 1)x + 9m +4} < 0$ 的解集为 $\mathbb{R}$, 求实数 $m$ 的范围.

   > $(-\infty, -\dfrac12]$.
   >
   > $\text{分子} = (x-4)^2 + 4$ 恒为正, 故只需分母恒为负即可, 因此 $m < 0$ 且 $\Delta = 4(m+1)^2 - 4m (9m+4) < 0$, 解得 $m \le -\dfrac12$.

4. 已知偶函数 $f(x)$ 在 $[0, +\infty)$ 是增函数, 解不等式 $f(2x + 5) < f(x^2 + 2)$.

   > $(-\infty, -1) \cup (3, +\infty)$.
   >
   > $f( |2x + 5| ) < f ( |x^2 + 2| )$, 故 $|2x + 5|  <  |x^2 + 2|$, 解得 $x<-1$ 或 $x>3$.



## `测试`

1. 已知不等式 $x^2 - 2x -3 < 0$ 的解集为 $A$, 不等式 $x^2 + x -6 < 0$ 的解集是 $B$,不等式 $x^2 + ax +b < 0$ 的解集是 $A \cap B$, 那么 $a + b$ 等于 \choice. (6 分)

   A. $-3$
   B. $1$
   C. $-1$
   D. $3$

   > A.
   >
   > 集合 $A = (-1,3)$, $B=(-3,2)$, $A \cap B = (-1,2)$, 故 $a=-1$, $b=-2$, $a+b=-3$. 

2. 若不等式 $x^2 + px > 4x + p - 3$ 对一切 $0 \le p \le 4$ 均成立,  则实数 $x$ 的取值范围为 \blank. (6 分)

   > $(-\infty, -1) \cup (3, +\infty)$.
   >
   > 令 $f(p) = (x^2 + px) - (4x + p - 3) = (x-1)p + (x^2 - 4x+3)$, 根据已知条件 $f(p) > 0$ 在 $p \in [0,4]$ 时恒成立, 故 $f(0) = x^2-4x+3 > 0$ 且 $f(4) = x^2 -1 > 0$, 解得 $x<-1$ 或 $x>3$.

3. 若 $a + 1 > 0$, 则不等式 $x \ge \dfrac{x^2 - 2x - a}{x - 1}$ 的解集为 \blank. (8 分)

   > $(-\infty, -a] \cup (1, +\infty)$.
   >
   > $x - \dfrac{x^2 - 2x - a}{x - 1} \ge 0$, 即 $\dfrac{x + a}{x - 1} \ge 0$, 由于 $-a < 1$, 故 $x \le -a$ 或 $x>1$.


